\chapter{Jesaja}
\renewcommand{\chaplabel}{Jesaja}
\jChapter{35}


\jOpskrif{God kom julle red}


\jverse{1}{}{Die woestyn, die dor land,
sal jubel, die droë w\^ereld sal juig, oortrek met affodille;}
\jverse{2}{}{hy sal in volle bloei staan, hy sal juig en sing, hy sal die prag van die Libanon h\^e, die skoonheid van Karmel en Saron.  Israel sal die mag van die Here sien, die koninklike mag van ons God.}
\jverse{3}{}{Bemoedig di\'e wie se hande slap hang, help di\'e wie se knie\:e knik,}
\jverse{4}{}{s\^e vir di\'e wat moed verloor het:  `Wees sterk, moenie bang wees nie, julle God is hier, Hy kom om wraak te neem, om julle vyande te straf; God kom julle red!'}
\jverse{5}{}{Blindes sal kan sien, dowes sal kan hoor,}
\jverse{6}{}{lammes sal kan rondspring soos takbokke, stommes sal kan sing.  Strome water sal uit die woestyn uit bars;  daar sal riviere loop in die dro\:e w\^ereld.}
\jverse{7}{}{Die verskroeide aarde sal 'n moeras word, dorsland waterryke w\^ereld.  Waar daar nou net vir jakkalse l\^eplekke is, sal gras en riet en biesies groei.}
\jverse{8}{}{Daar sal 'n grootpad deur die woestyn loop en dit sal bekend staan as die gewyde pad.  Onrein mense sal nie daarop loop nie, dit sal net wees vir mense wat reg lewe; dwase sal nie meer op die pad kom nie.}
\jverse{9}{}{Daar sal nie leeus op die pad wees nie, daar sal nie roofdiere op loop nie, hulle sal glad nie daar kom nie.  Net die mense wat deur die Here gered is, sal die pad gebruik.}
\jverse{10}{}{Di\'e wat deur die Here verlos is, sal terugkeer, hulle sal juigend in Sion aankom, hulle sal altyd straal van blydskap, hulle sal vol vreugde en blydskap wees; ellende en smart sal verdwyn.}
