\chapter{Psalms}
\renewcommand{\chaplabel}{Psalms}

\jChapter{23}

\jOpskrif{Die Here is my herder}


\jverse{1}{}{'n Psalm van Dawid.  Die Here is my herder, ek kom niks kort nie.}
\jverse{2}{}{Hy laat my rus in groen weivelde.  Hy bring my by waters waar daar vrede is.}
\jverse{3}{}{Hy gee my nuwe krag.  Hy lei my op die regte paaie tot die eer van sy Naam.}
\jverse{4}{}{Selfs al gaan ek deur donker dieptes, sal ek nie bang wees nie, want U is by my.  In u hande is ek veilig.}
\jverse{5}{}{U laat my by 'n feesmaal aansit, terwyl my teëstanders moet toekyk.  U ontvang my soos 'n eregas, ek word oorlaai met hartlikheid.}
\jverse{6}{}{U goedheid en liefde sal my lewe lank by my bly en ek sal tuis wees in die huis van die Here tot in lengte van dae.}




\jChapter{118}

\jOpskrif{Die Here doen kragtige dade}


\jverse{1}{}{Loof die Here, want Hy is goed, aan sy liefde is daar geen einde nie!}
\jverse{2}{}{Israel moet getuig:  ``Aan sy liefde is daar geen einde nie."}
\jverse{3}{}{Die huis van A\:aron moet getuig:  ``Aan sy liefde is daar geen einde nie."}
\jverse{4}{}{Di\'e wat die Here dien, moet getuig:  ``Aan sy liefde is daar geen einde nie."}
\jverse{5}{}{In my nood het ek na die Here geroep, die Here het my gebed verhoor en my bevry.}
\jverse{6}{}{Die Here is by my, ek ken geen vrees nie; wat kan 'n mens aan my doen?}
\jverse{7}{}{Die Here is by my, Hy help my: ek sal neerkyk op di\'e wat my haat.}
\jverse{8}{}{Om by die Here te skuil, is beter as om op mense te vertrou.}
\jverse{9}{}{Om by die Here te skuil, is beter as om op ho\"e mense te vertrou.}


\jChapter{146}

\jOpskrif{Prys die Here!}


\jverse{1}{}{Prys die Here!  Ek wil die Here prys.}
\jverse{2}{}{Ek wil die Here prys so lank ek lewe, ek wil die lof van my God besing so lank ek daar is.}
\jverse{3}{}{Moenie op magtiges vertrou nie, nie op 'n mens nie;  hy kan jou nie red nie.}
\jverse{4}{}{Sy asem verlaat hom, hy word weer grond en sy planne is daarmee heen.}
\jverse{5}{}{Dit gaan goed met die mens wat sy hulp van die God van Jakob ontvang, die mens wie se hoop gevestig is op die Here, sy God.}
\jverse{6}{}{Die Here het die hemel en die aarde gemaak, die see en alles daarin.  Hy bly vir altyd getrou,}
